
\section{Der Prozess des Lernens}

% http://de.wikipedia.org/wiki/Ged%C3%A4chtnis#Langzeitged.C3.A4chtnis
% http://de.wikipedia.org/wiki/Wahrnehmung


%Da es in dieser Arbeit hauptsächlich um das Lernen geht, soll hier eine kurze Einführung gegeben werden.
Lernen beschreibt den Prozess, bei dem der Mensch sich neue geistige oder körperliche Fähigkeiten und Fertigkeiten aneignet. An Gelerntes kann er sich dann erinnern oder im Fall von Fertigkeiten diese abrufen. Informationen werden über alle Sinne aufgenommen und zunächst in sinnesspezifischen sensorischen Gedächtnissen gespeichert. Sind sie nicht relevant, verfallen sie dort nach wenigen Millisekunden. Eine Wahrnehmung hat noch nicht stattgefunden. So kann Gehörtes wiedergegeben werden, obwohl man gar nicht bewusst zugehört hat. Die Informationen durchlaufen anschließend verschiedene Filter, die zum Beispiel uninteressante oder unwichtige Informationen herausfiltern. Diese Filter fallen teils sehr subjektiv aus und beeinflussen die Wahrnehmung von Informationen erheblich. Sie münden dann in das Kurzzeitgedächtnis, wo fünf bis neun Informationseinheiten bis zu einer halben Minute verweilen können. Erst wenn eine Information in das Langzeitgedächtnis übergeht, kann sie langfristig gespeichert werden. Das Langzeitgedächtnis ist dabei in der Lage, neue Informationen aufzunehmen, also zu lernen, diese langfristig zu behalten, vorhandene Informationen wieder hervorzurufen oder zu rekonstruieren und Informationen zu vergessen. Damit Informationen langfristig gespeichert werden, müssen sie immer wieder hervorgerufen und mit anderen Informationen verknüpft werden. Da das Gehirn assoziativ arbeitet, können Informationen die stark mit anderen verknüpft sind, besser gespeichert werden. Diese Eigenschaft machen sich zum Beispiel Eselsbrücken zunutze. Weiterhin können starke Emotionen zur langfristigen Speicherung von Informationen führen.

Das Langzeitgedächtnis selber kann wiederum in zwei Kategorien aufgeteilt werden: das deklarative und das prozedurale Gedächtnis. Ersteres speichert Wissen, wie Fakten und Beziehungen. Letzteres ist für Handlungsabläufe zuständig, die automatisch ausgeführt werden können sollen. Dazu zählt zum Beispiel auch der Bewegungsablauf beim Jonglieren. Wird er erst einmal beherrscht, kann er ohne darüber Nachzudenken ausgeführt werden. Um ihn langfristig zu speichern, ist das Üben der Bewegung, also am besten das Jonglieren selber, unerlässlich. Damit die Bewegung beherrscht werden kann, ist es entscheidend, ihren Ablauf zu kennen und zu verstehen. Durch das häufige Wiederholen der Bewegung kann sie dann verinnerlicht werden. Verbessert werden kann der Lernerfolg noch durch regelmäßige kurze Pausen und Schlaf. Werden im Gehirn immer die gleichen Bereiche  beansprucht, ermüden sie mit der Zeit. Mit dem Ausüben anderer Tätigkeiten, werden auch andere Gehirnbereiche aktiviert, so dass sich die Ursprünglichen erholen können. Kleine Pausen zwischen den Lernphasen können das Gehirn also entlasten. Während des Schlafes hingegen sortiert das Gehirn das, was über den Tag aufgenommen wurde. Dabei wird entschieden, ob Informationen noch gebraucht und deshalb im Langzeitgedächtnis gespeichert werden, oder ob sie verworfen werden können \cite{im_schlaf_lernen}.







